---
title: "Zona Autónoma Temporal"
author: Hakim Bey
layout: post
cover: "assets/covers/single/zona_autonoma_temporal.png"
slider: "assets/covers/slider/zona_autonoma_temporal.png"
papersize: a5paper
toc: true
---

Zona Autónoma Temporal
======================

> "Esta vez, sin embargo, vendré como el victorioso Dionisio, convirtiendo el mundo
> en una fiesta... No me sobra el tiempo... " -- Nietzsche

Utopías Piratas
===============

Los piratas y corsarios del siglo XVIII crearon una "red de información"; que
envolvía el globo: primitiva y dedicada primordialmente a los negocios
prohibidos, la red funcionaba admirablemente. Repartidas por ella había islas,
remotos escondites donde los barcos podían ser aprovisionados y cargados con
los frutos del pillaje para satisfacer toda clase de lujos y necesidades.
Algunas de estas islas mantenían "comunidades intencionales", completas mini
sociedades que vivían conscientemente fuera de la ley y mostraban determinación
a mantenerse así, aunque fuera sólo por una corta -pero alegre- existencia.

Hace algunos años investigué un montón de material secundario sobre piratería,
intentando encontrar algún estudio sobre estos enclaves, pero parece que
todavía ningún historiador los había encontrado merecedores de análisis serio.
(William Burroughs había mencionado el tema, como lo hizo el anarquista inglés
Larry Law -pero no se había hecho ningún estudio sistemático). Me remití a las
fuentes directas, y construí mi propia teoría, algunos de cuyos aspectos
analizaré aquí. Decidí llamar a aquellos asentamientos "utopías piratas".

Recientemente Bruce Sterling, uno de los máximos exponentes de la
ciencia-ficción cyberpunk, publicó el relato de un futuro cercano partiendo de
asumir que la decadencia de los sistemas políticos desembocaría en una
proliferación descentralizada de experimentos sobre formas de vida: gigantescas
corporaciones de propiedad obrera, enclaves independientes dedicados a la
piratería de datos, enclaves verde-socialdemócratas, enclaves de trabajo cero,
zonas anarquistas liberadas, etc. La economía de la información que sostenía
esa diversidad era llamada "la red"; sus enclaves -y el título mismo del
relato- era "Islas en la Red".

Los Asesinos[^NdT1] medievales fundaron un "Estado" que consistía en una red de
remotos valles y castillos, separados por miles de kilómetros, estratégicamente
invulnerables a la invasión y conectados por un permanente flujo informativo de
agentes secretos, en guerra con todos los gobiernos y dedicado exclusivamente
al conocimiento. La tecnología moderna, culminando con el satélite espía,
convierte esa especie de autonomía en un sueño romántico. ¡No más islas
piratas! En el futuro, la propia tecnología -liberada de todo control político-
hará posible un mundo entero de zonas autónomas. Pero por ahora el concepto es
todavía justamente ciencia ficción, especulación pura.

[^NdT1]: Los Nizaríes, también llamados Hashshashin (traducido normalmente como
Asesinos), fueron una rama de la secta religiosa chií-ismaelita de los
musulmanes en Oriente Medio, activa entre los siglos X y XIII. Se hizo famosa
por su actividad estratégica de asesinatos selectivos contra dirigentes
políticos, militares y reyes. Más en
[wikipedia](http://es.wikipedia.org/wiki/Secta_de_los_Asesinos).

¿Es que estamos condenados, los que vivimos el presente, a nunca experimentar
la autonomía, a nunca habitar ni por un momento una tierra legislada sólo por
la libertad? ¿No nos queda otra opción que la nostalgia del pasado o la
nostalgia del futuro? ¿Tendremos que esperar a que la totalidad del mundo sea
liberado del control político antes de que uno sólo de nosotros pueda exigir
conocer la libertad? La lógica y la emoción se alían para condenar esta
suposición. La razón establece que uno no puede luchar por aquello que no
conoce, y nuestro corazón se rebela frente a un universo tan cruel como para
imponer tal injusticia a nuestra generación, sola ante la humanidad.

Decir algo así como "no seré libre hasta que todos los humanos -o todas las
criaturas sensibles- lo sean" es, simplemente, condenarnos a una especie de
estupor-nirvana, abdicar de nuestra humanidad, definirnos como perdedores.

Creo que extrapolando las historias del pasado y el futuro sobre las "islas en
la red" podríamos acumular suficientes evidencias como para afirmar que una
especie de "enclave libre" no sólo es posible en nuestro tiempo, sino de hecho
ya existe. Toda mi investigación ha cristalizado en el concepto de "Zona
autónoma temporal" -que a partir de aquí abreviaré ZAT. Pese a su carácter
sintético forzado por mi propio pensamiento, no pretendo que el ZAT sea tomado
como algo más que un ensayo ("intento"), una sugerencia o un capricho poético.
Pese al entusiasmo oratorio de mi lenguaje, no pretendo elaborar ningún dogma
político. De hecho, renuncio a definir el ZAT: planeo alrededor del concepto,
disparando rayos exploratorios. Al final, el ZAT es prácticamente
auto-explicativo. En el contexto del mundo contemporáneo, podría ser entendido
sin dificultad... entendido en la acción.


Esperando la revolución
=======================

¿Cómo es que todo mundo puesto patas arriba siempre termina por enderezarse?
¿Por qué siempre a toda revolución sigue una reacción, como una temporada en el
infierno? La revuelta, o la forma latina *insurrección*, son palabras que los
historiadores utilizan para describir las revoluciones fallidas -movimientos
que no completan la curva prevista, la trayectoria consensuada: revolución,
reacción, traición, fundación de un estado aún más fuerte y opresivo, la vuelta
de la tortilla y el retorno de la historia una y otra vez a su más alta forma:
el látigo en el rostro de la humanidad por siempre.

Al fallar en el cumplimiento de la curva, la revuelta sugiere la posibilidad de
un movimiento que escapa y va más allá de la espiral hegeliana del progreso,
que secretamente no es sino un círculo vicioso. *Surgo* -levantamiento,
aparición. *Insurgo* -levantamiento, rebelión de uno mismo. Una operación de
comienzo, de toma de las riendas. Un adiós a la maniatada parodia del círculo
del karma, de la fútil revolución histórica. La consigna "¡revolución!"; se ha
convertido de proclama en veneno, un maligno hado pseudognóstico, una
fantasmagoría en la que sin importar cuánto luchemos quedamos siempre atrapados
por el demonio de Aión, el íncubo del estado, de un Estado tras otro, cada
paraíso regido por un ángel más maligno.

Si la Historia es Tiempo -como pretende- entonces la revuelta es un momento que
salta por encima del Tiempo, que viola la "ley" de la Historia. Si el Estado es
la Historia -como pretende entonces la insurrección es el momento prohibido,
una inolvidable denegación de la dialéctica una sacudida polar que nos expulsa
de lo oscuro, una maniobra chamánica realizada desde un ángulo imposible del
universo. La Historia afirma que la Revolución quiere permanencia, o cuando menos
duración, mientras que la revuelta es temporal. En ese sentido una revuelta es
como una experiencia límite, lo contrario del estándar de la conciencia
y experiencia ordinaria. Como la fiesta, la revuelta no puede ocurrir cada día
-de otra forma no sería extra-ordinaria. Pero tales momentos de intensidad dan
forma y sentido a la totalidad de una vida. El chamán retornará -no puedes
permanecer a tope siempre-, pero todo habrá cambiado, una diferencia se ha
instaurado.

Habrá quien objete que se trata de un consuelo para desesperados. ¿Qué quedaría
del sueño anarquista, del estado sin estado, de la Comuna, de la zona autónoma
duradera, de la sociedad libre, de la cultura libre? ¿Vamos a abandonar toda
esperanza por una especie de existencialista acto gratuito? El punto, se
objetará, no es cambiar las conciencias, sino cambiar el mundo.

Acepto que esta es una crítica honesta. Pero opongo pese a todo dos objeciones.
Primera, que ninguna revolución nos ha traído esos sueños. Su intuición aparece
en el momento de la revuelta -pero tan pronto como la revolución triunfa y el
Estado vuelve, los sueños e ideales están ya traicionados. No es que renuncie
a toda esperanza o deseo de cambio -sino que desconfío del término revolución.
Y segunda, que incluso aunque reemplacemos el intento revolucionario por un
concepto de insurrección que espontáneamente atrae un florecimiento anarquista,
nuestra particular situación histórica no es propicia para reto tan enorme.
Absolutamente nada, sino un fútil martirio, resultaría de una colisión frontal
con el Estado terminal, el estado de la megacorporación, de la información, el
imperio del Espectáculo y la Simulación. Todas sus armas nos apuntan, mientras
nuestros ridículos dardos no encuentran nada contra lo que disparar sino una
histéresis, una rígida nada, un fantasma capaz de absorber cada chispa en un
ectoplasma informativo, una sociedad de la capitulación regida por a imagen de
la Pasma y el Ojo absorbente de la pantalla televisiva.

Brevemente: no proponemos el ZAT como un fin exclusivo en sí mismo,
reemplazando todas las otras formas de organización, tácticas y objetivos. Lo
defendemos porque puede proveer la clase de intensificación asociada con la
revuelta sin conducir necesariamente a su violencia y sacrificio. El ZAT es
como una revuelta que no se engancha con el Estado, una operación guerrillera
que libera un área -de tierra, de tiempo, de imaginación- y entonces se
autodisuelve para reconstruirse en cualquier otro lugar o tiempo, antes de que
el Estado pueda aplastarla. Puesto que el Estado tiene más que ver con la
Simulación que con la substancia, el ZAT puede ocupar estas áreas
clandestinamente y llevar adelante sus propósitos subversivos por un tiempo en
relativa paz. Puede que incluso algunos pequeños ZAT’s hayan durado vidas
enteras, y ello gracias a su capacidad de permanecer ignorados, como pequeños
enclaves rurales que nunca se han cruzado con el Espectáculo, que nunca han
aparecido fuera de la "vida real" que resulta invisible a los agentes de la
Simulación.

Babilonia toma sus abstracciones por lo real; precisamente en ese margen de
error se constituye el ZAT. Ponerlo en marcha puede requerir tácticas de
violencia y defensa, pero su mayor fuerza reside en su invisibilidad -el Estado
no puede reconocerlo porque la Historia carece de definición para él. Tan
pronto como un ZAT es nombrado -representado y mediatizado- debe desaparecer,
desaparece de hecho, dejando tras de sí un vacío, resurgiendo de nuevo en otro
lugar, e invisible de nuevo en tanto indefinible para los términos del
Espectáculo. De esa manera el ZAT es una táctica perfecta para una Era en que
el estado es omnipotente y omnipresente, pero también lleno de fisuras
y grietas. Y en tanto el ZAT es un microcosmo del "sueño anarquista" de una
cultura libre no se me ocurre pensar mejor táctica para trabajar por él
experimentando a la vez algún beneficio aquí y ahora. En suma, el realismo nos
impone no sólo dejar de esperar "la Revolución", sino incluso dejar de
desearla. Revuelta, en cambio. Revuelta sí, tan a menudo como sea posible,
e incluso asumiendo los riesgos de la violencia. Los espasmos del Estado
Simulador serán espectaculares, pero en la mayoría de los casos la mejor y más
radical táctica será rechazar entrar en el juego de la violencia espectacular,
retirarse del área del simulacro, desaparecer. El ZAT es un campamento de
guerrilleros ontológicos: golpean y corren. Mantén en movimiento a la tribu
entera, aunque sólo se trate de datos en la Web. El ZAT tiene que ser capaz de
defensa: pero tanto su ataque como su defensa deben, siempre que puedan, eludir
la violencia del Estado, que es una violencia sin sentido. El ataque se hace
contra estructuras de control, esencialmente contra las ideas; y la defensa es
la invisibilidad -un arte marcial- y la invulnerabilidad -un arte oculto entre
los marciales. La "máquina de guerra nomádica" conquista antes de ser notada,
y se desplaza antes de que el mapa pueda ser reajustado. Por lo que concierne
al futuro, sólo los autónomos podrán planificar la autonomía, organizarla,
crearla. Es una operación que se autoinicia, fundacional. El primer paso tiene
algo de satori: la realización del ZAT comienza con el simple acto de su
realización.


Psicotopología de la vida cotidiana
===================================

La idea del ZAT surge en principio de una crítica de la de Revolución, en favor
de la de Insurrección. La primera etiqueta a la segunda como fracaso, pero para
nosotros la revuelta representa una posibilidad mucho más interesante -desde la
perspectiva de una psicología de la liberación- que las revoluciones
"cumplidas" de la burguesía, los comunistas, los fascistas,...

La segunda fuerza generativa del ZAT reside en el desarrollo histórico de lo
que llamaría la "clausura del mapa". El último pedazo de Tierra sin reclamar
por una u otra nación fue engullido en 1899. El nuestro es el primer siglo sin
terra incognita, sin última frontera. La nacionalidad es el más alto principio
de gobierno mundial -ni un pedazo de roca en los mares del Sur es tierra de
nadie, ni un valle remoto, y ni siquiera la luna o los planetas. Es la
apoteosis del gangsterismo territorial. Ni un solo centímetro cuadrado de
tierra está liberado de vigilancia o impuestos... en teoría.

El "mapa" es un sistema político abstracto de coordenadas, un gigantesco fraude
reforzado por la zanahoria condicionadora del estado experto, hasta que al
final para la mayoría de nosotros el mapa deviene el territorio -no más la
"isla de la tortuga", sino los USA. Y justamente porque el mapa es una
abstracción, no puede cubrir la tierra -con precisión 1:1. En el contexto de
complejidad fractal de la geografía actual, el mapa sólo puede abarcar
coordenadas dimensionales. Sin embargo inmensas extensiones plegadas escapan al
patrón mesurador. El mapa no es preciso, no puede ser preciso.

Por ello -la Revolución está clausurada, pero la insurgencia abierta. En
nuestro tiempo no cabe sino concentrar nuestra fuerza en "poderes insurgentes",
eludiendo todo entrampamiento en cualquier "solución permanente".

Y el mapa está clausurado -pero la zona autónoma está abierta. Metafóricamente,
se esconde plegada bajo las dimensiones fractales invisibles para una
cartografía de Control. Y aquí es donde debemos introducir el concepto de
psicotopología (y psico-topografía), como una ciencia alternativa -a la
vigilancia y cartografiado del Estado y su "imperialismo psíquico". Sólo una
psicotopografía puede trazar mapas a escala 1:1 de la realidad, porque sólo la
mente humana posee la complejidad suficiente como para reproducir lo real. Y un
mapa 1:1 no puede controlar su territorio -por la sencilla razón de que es
virtualmente idéntico a él. Sólo puede ser usado para sugerir determinadas
actuaciones. Buscamos en él "espacios" -geográficos, sociales, culturales,
imaginarios- con fuerza potencial para florecer como "zonas autónomas"
y buscamos tiempos en los que estos espacios se encuentren relativamente
abiertos, bien por desinterés del estado en ellos, bien porque hayan pasado
desapercibidos a los cartógrafos, o por la razón que sea. La psicotopología es
el arte de la prospección de nuevos ZAT’s potenciales.

Las clausuras de la Revolución y el Mapa, sin embargo, no son sino las fuentes
negativas del ZAT; queda mucho por decir sobre su inspiración positiva. La
reacción por sí sola no proporciona sino la energía necesaria para que se
manifieste un ZAT. Pero una revuelta tiene también que hacerse para algo.

1. En primer lugar, podemos hablar de una antropología natural del ZAT.
   La familia nuclear es la unidad base de las sociedades del consenso,
   pero no del ZAT ("Familias: ¡cómo las odio! Miserias del amor" --
   Gide). La familia nuclear, con sus "miserias edificas", parece ser un
   invento neolítico, una respuesta a la "revolución agrícola" con la
   escasez y la jerarquía impuestas. El modelo paleolítico era a la vez
   más primario y radical: la banda. La típica banda nómada o seminómada
   de cazadores en grupo reunía a unos 50 miembros. En las sociedades
   tribales mayores, la estructura de bandas se completaba por los
   clanes de la tribu, o por agrupamientos tales como sociedades
   secretas o iniciativas, de caza o guerra, de género, "repúblicas
   infantiles" etc. Si la familia nuclear tiene su origen en la escasez
   -y se resuelve en miseria- la banda resulta de la abundancia y es
   pródiga. La familia es cerrada, por lo genético, por la posesión
   machista de la mujer y los niños, por la jerárquica totalización de
   la sociedad agrícola/industrial. La banda en cambio es abierta -no a
   todos, por supuesto, pero sí a todo el grupo de los afines: los
   iniciados se comprometen por lazos de amor. La banda no es parte de
   ninguna jerarquía superior, sino parte de un modelo horizontal de
   relaciones, lazos de sangre extendidos, contratos y alianzas,
   afinidades espirituales, etc. (La sociedad Indio-americana conserva
   ciertos aspectos de esa estructura incluso ahora).

   En nuestra sociedad postespectacular del Simulacro, muchas fuerzas
   actúan –incluso invisiblemente- para desfasar la familia nuclear, y
   traer de vuelta la banda. Ciertas rupturas en la estructura del
   Trabajo tienen su resonancia en la "estabilidad" arruinada de la
   unidadhogar y la unidad-familia. Las bandas de cada cual incluyen
   ahora amigos, esposas y amantes, la gente se reúne en trabajos o
   seminarios, por grupos de afinidad, en redes de intereses
   especializados o redes de correo, etc. La familia nuclear se
   convierte cada vez más en una trampa, en un desagüe cultural, en una
   secreta y neurótica implosión de átomos estallados -y la
   contraestrategia obvia que inmediatamente emerge desde el mismo
   inconsciente pasa por el redescubrimiento de la -a la vez más arcaica
   y postindustrial- posibilidad de la banda.

2. El ZAT como "festividad". Stephen Pearl Andrews ofreció en una
   ocasión, como imagen de una sociedad anarquista, la descripción de
   una cena-fiesta, en la que toda estructura de autoridad quedaba
   disuelta en la convivencia de la celebración. También podríamos
   invocar a Fourier y su idea de la sensualidad como base del devenir
   social -"tactilidad" y "grastrosofía" como himnos de respuesta a la
   denegación social de las implicaciones del olfato y el gusto. Los
   antiguos conceptos del julibeo y las fiestas saturnales se originaban
   en la convicción de que ciertos eventos sucedían fuera del orden del
   "tiempo profano", bajo la medida del Estado y la Historia. Estas
   festividades literalmente ocupaban vacíos en el calendario -eran
   intervalos intercalados. Durante la edad Media cerca de una tercera
   parte del año era consagrado a festividades. Es posible que las
   razones de la resistencia a la reforma de los calendarios tuvieran
   menos que ver con los "once días perdidos" que con la sospecha de que
   la ciencia imperial conspiraba para eliminar esos vacíos en el
   calendario que acumulaban la libertad de las gentes -un golpe de
   estado, un cartografiado de los años, un someter a medida al tiempo
   mismo, convirtiendo el cosmos orgánico en un universo mecánico. La
   muerte de lo festivo. Los participantes en cualquier insurrección
   invariablemente se entregan a su aspecto festivo, incluso en medio de
   la lucha armada, el riesgo y el peligro. La revuelta es como una
   saturnal arrancada -o forzada a desvanecersede su intervalo que
   quedara libre para estallar en cualquier lugar o momento. Liberada de
   tiempo y lugar, posee no obstante un olfato propio para el
   desencadenarse de los acontecimientos, y una afinidad con el genius
   loci; la ciencia de la psicotopología reconoce "flujos de fuerza" y
   "centros de poder" -para utilizar metáforas ocultistas- en los que se
   puede localizar espacio-temporalmente un ZAT, o al menos ayudar a
   definir su relación con un momento y una localización.

   El media nos invita a "venir a celebrar los grandes momentos de
   nuestra vida" mediante la unificación espúrea de la mercancía y el
   Espectáculo, el famoso no-acontecimiento de la pura representación.
   En respuesta a esa obscenidad tenemos, de un lado, el espectro del
   rechazo (descrito por los situacionistas, John Zerzan, Bob Black y
   otros), y por otro la emergencia de una cultura festiva distinta y
   aún oculta a los managers de nuestro ocio. "Luchar por el derecho a
   la fiesta" es algo más que una parodia de la lucha radical: es una
   manifestación de esa misma lucha, adecuada a un tiempo que ofrece
   televisiones y teléfonos como medios de "contactar y tocar" a otros
   seres humanos, como vías para "estar Ahí". Pearl Andrews tenía razón:
   la fiesta nocturna es ya "la semilla de una nueva sociedad tomando
   forma en la cáscara de la anterior". Las reuniones tribales de los
   60, los cónclaves de eco-saboteadores, la idílica Beltane de los
   neopaganos, las grandes conferencias anarquistas, los círculos
   gays... Las fiestas de alquiler en Harlem en los 20, los nightclubs,
   los banquetes, los grandes picnics libertarios, debemos reconocer que
   todos ellos han sido ya "zonas liberadas" de algún tipo, o por lo
   menos ZAT’s potenciales.  Ya abierta a sólo unos pocos amigos, como
   una fiesta-cena, ya a miles de participantes, como un Be-In, la
   fiesta siempre es abierta porque no está regulada, sometida a orden;
   puede estar planeada, pero a menos que "suceda" por sí misma es un
   fracaso. El factor espontaneidad es crucial.

   La esencia de la fiesta: el cara a cara, el grupo de humanos que pone
   en común sus esfuerzos para realizar sus deseos, se trate de comida y
   bebida, baile, conversación o el arte de vivir; puede que incluso
   para el placer erótico, o para crear obras de arte colectivas, o para
   atraer el puro circular de la alegría. En síntesis, la "unión de los
   egoístas" -en el sentido de Stirner- o acaso -en términos ahora de
   Kropotkin- una base biológica que conduce a la ayuda mutua. También
   aquí cabría mencionar la "economía del derroche" bataillana y su
   teoría de la cultura potlach.

3. Fundamental para dar forma a una realidad ZAT es el concepto de
   nomadismo psíquico -o, como humorísticamente lo llamamos, un
   "cosmopolitanismo del desarraigo". Algunos aspectos de este fenómeno
   han sido analizados por Deleuze y Guattari en "La nomadología y la
   máquina de guerra", por Lyotard en Deriva, y por diversos autores en
   el número sobre el "Oasis" de la revista Semiotext (e). Utilizamos el
   término "nomadismo psíquico" mejor que el de nomadismo urbano,
   nomadología, deriva, etc. , simplemente para aglutinar todos estos
   conceptos en un único complejo difuso, para estudiarlo a la luz del
   advenir del ZAT. La "muerte de dios", en muchos aspectos un
   descentramiento global del proyecto europeo, abrió a una visión del
   mundo multiperspectiva y postideológica capaz de moverse desarraigada
   desde la filosofía al mito tribal, desde las ciencias naturales al
   Taoismo -capaz de por primera vez percibir como a través de los ojos
   múltiples de un insecto, cada faceta ofreciendo una visión separada
   de un mundo completo.

   Pero esta visión está sometida a la exigencia de habitar una época en
   que la velocidad y el "fetichismo de la mercancía" han creado una
   tiránica unidad falsa que tiende a difuminar toda diversidad cultural
   e individual, de tal manera que "cualquier lugar vale tanto como
   cualquier otro". Esa paradoja crea nómadas, viajeros psíquicos que se
   mueven por la curiosidad o el deseo, aventureros de escasas lealtades
   -de hecho desleales al "proyecto europeo", que ha perdido todo charme
   y toda vitalidad-, no ligados a ningún tiempo ni lugar y lanzados a
   la busca de diversidad y aventura. Esa descripción abarca no sólo a
   los intelectuales y artistas de clase X, sino también a los
   inmigrantes, los refugiados, los homeless, los turistas, los
   religionarios de la cultura de la caravana, -y también a la gente que
   viaja por la red, aunque nunca abandone su propia habitación, (o a
   aquellos que, como Thoureau, han viajado mucho -en la concordia); y
   finalmente incluye a todo el mundo, a todos nosotros, viviendo con
   nuestros automóviles, nuestros teléfonos, nuestros viajes de
   vacaciones, nuestras televisiones, nuestros libros y películas,
   cambiando de trabajos, de estilos de vida, religiones, dietas etc. ,
   etc.

   El nomadismo psíquico como táctica, lo que metafóricamente Deleuze y
   Guattari llamaron la máquina de guerra, transforma la paradoja de
   pasiva en activa -e incluso violenta. Los últimos estertores de dios
   se han prolongado durante tanto tiempo -en las formas del
   Capitalismo, Comunismo y Fascismo, por ejemplo- que todavía queda
   mucha "destrucción creativa" por hacer, para ser satisfecha por los
   comandos post-bakunianos y postnietzscheanos, o por los apaches
   -literalmente, "enemigos"- del viejo Consenso. Estos nómadas
   practican la razzia, son corsarios, virus.  Necesitan y desean ZATs,
   campos de tiendas oscuras bajo las estrellas del desierto,
   interzonas, fortificados oasis escondidos en las rutas de las
   caravanas, pedazos liberados de jungla y tierras baldías, áreas
   prohibidas, mercados negros y bazares underground.

   Estos nómadas guían sus movimientos por estrellas extrañas, que
   pueden ser clusters luminosos de datos en el ciberespacio, o quizás
   meras alucinaciones. Coloca un mapa de la tierra; sobre él superpón
   un mapa de los cambios políticos; sobre él, otro de la red,
   particularmente de la antired que enfatiza el flujo de información
   clandestina -y finalmente, sobre todos ellos, el mapa 1:1 de la
   imaginación creativa, de los valores, de la estética. Las coordenadas
   resultantes cobrarán vida, animadas por gotas y olas de energía
   inesperada, coágulos de luz, secretos túneles, sorpresas.


La red y la web
===============

El siguiente factor que contribuye a la formación de ZAT’s es tan vasto
y ambiguo que necesita una sección por sí mismo.

Hemos hablado hasta ahora de la red, que definiríamos como la totalidad
de la información y el flujo comunicativo. Algunos de estos flujos son
privilegiados, y limitados a alguna élite -lo que le da a la Red un
cierto aspecto jerárquico.  Otros flujos permanecen en cambio abiertos
a todo el mundo -lo que en cambio le da a la red, a la vez, un cierto
carácter de horizontalidad no jerárquica. Los datos militares y de
Inteligencia son restringidos, como lo son los bancarios, los de
divisas, etc. En su mayor parte, en cambio, los datos telefónicos, el
sistema postal, los bancos de datos públicos, etc. , son accesibles
a todos y cualquiera. De tal manera que dentro de la red ha empezado
a emerger una especie de secreta contra-red, que llamaremos la Web
(como si la red fuese una red de pescador, mientras la Web fuese una
especie de tela de araña tejida en los intersticios y secciones rotas
de la red). Normalmente usaremos el término Web para referirnos a la
estructura horizontal, alternativa, del sistema de intercambio de
informaciones, a la red no jerárquica, y reservaremos el término antired
para referirnos los usos clandestinos, ilegales y subversivos de la Web,
incluyendo la actual piratería de datos y otras formas de sabotaje de la
propia red. La red, la Web y el antired son todos parte del mismo modelo
complejo y global, y se funden mutuamente entre sí en innumerables
puntos. No son términos que pretendan describir "áreas" -sino sugerir
tendencias, modos de uso. (Disgresión: antes de que se condene a la
Web o la Antired por "parasitismo" -y por tanto por no poder ejercer
una fuerza auténticamente revolucionaria-, piénsese en qué consiste
la "producción" en la era del Simulacro. ¿Cuál o qué es la "clase
trabajadora", productiva?Quizás haya que admitir que tales términos han
perdido su significado. De cualquier manera, las respuestas a preguntas
semejantes son tan complejas que el ZAT tiende a ignorarlas por completo
y se limita a tomar aquello que puede utilizar. "La cultura es nuestra
naturaleza" -y somos los mirlos ladrones, o los cazadores grupales de la
era de la Técnica).

Las formas actuales de la Web inoficial son -habrá que suponer- todavía muy
primitivas: la red marginal de "zines", las redes de BBS, la piratería de
software, el hacking, el phone-phreaking, algo de influencia en la prensa y la
radio -y prácticamente ninguna en ninguno de los otros grandes media: nada de
estaciones de televisión, ningún satélite, nada de fibra óptica o cable, etc.
No obstante, la red se presenta como un patrón de relaciones cambiantes y en
evolución entre sujetos (usuarios) y objetos (datos). La naturaleza de esas
relaciones ha sido exhaustivamente explorada, de McLuhan a Virilio. Costaría
páginas y páginas probar lo que a estas alturas todo el mundo sabe. Y mejor que
reescribir todo ello de nuevo, me interesa preguntarme cómo este tipo de
relaciones en evolución hace posibles modos de implementación para el ZAT.

El ZAT tiene localizaciones temporales -pero efectivas- en el tiempo y en el
espacio. Y también ha de tener una "localización" en la Web, y esa localización
es de distinto tipo, no efectiva sino virtual, no inmediata pero sí
instantánea. La Web no sólo proporciona soporte logístico para el ZAT, ayuda
a que aparezca. Hablando crudamente: puede decirse que el ZAT existe tanto en
el espacio de la información como en el "mundo real". La Web puede compactar
grandes cantidades de tiempo -como hace con los datos- en espacios
infinitesimales. Ya hemos apuntado que, por su carácter temporal, el ZAT debe
necesariamente renunciar a las dimensiones de la libertad que significan
duración y una localización más o menos fija. La Web ofrece una especie de
sucedáneos de esas ausencias -puede informar al ZAT, desde su mismo inicio, con
enormes cantidades concentradas de tiempo y espacio "sutilizadas" como datos.

En este momento de evolución de la Web, y considerando nuestras demandas de
sensualidad y encuentro directo, debemos considerar la Web en primer lugar como
un sistema de soporte, capaz de llevar información de un ZAT a otro, de
defenderlos, de convertirlos en invisibles o agresivos si la situación lo
requiere. Pero es más que eso: si el ZAT es un campo nómada, la Web puede
ofrecer la épica, las canciones, las genealogías y las leyendas de la tribu;
revela las rutas de las caravanas y las ocasiones de asalto que alimentan la
economía de la tribu; incluso contiene muchos de los caminos que recorrerán,
muchos de los sueños que experimentarán como signos y portentos.

La Web no depende para su existencia de la tecnología informática. El
boca-a-boca, el correo, la red marginal de fanzines, los árboles telefónicos
y cosas de ese tipo ya constituyen una Web de información. La clave no es el
tipo o el nivel de la tecnología implicada, sino la apertura y horizontalidad
de su estructura. En todo caso, el concepto de red implica el uso de
ordenadores. En toda la imaginería de la ciencia ficción, la Red de ordenadores
opera como condición del ciberespacio (como en Tron o Neuromancer) y la
pseudotelepatía de la realidad virtual. Como fan del cyberpunk no puedo sino
imaginar la hacker reality como algo con un papel fundamental en la creación de
ZAT’s. Como Gibson y Sterling, asumo que la red oficial nunca conseguirá
clausurar la Web o la antired -la piratería de datos, las transmisiones no
autorizadas y el libre flujo de la información nunca podrá ser detenido. De
hecho, y tal y como yo la entiendo, la teoría del caos establece justamente que
ningún sistema de control universal es posible.

De cualquier forma, y dejando al margen cualquier especulación futurística,
debemos afrontar una cuestión crucial en relación a la Web y la tecnología que
implica. El ZAT persigue por encima de todo eliminar la mediación, experimentar
la existencia como inmediatez. La misma esencia de su acontecer es el contacto
directo -"pecho con pecho", como dirían los sufíes, o cara cara. En cambio, la
esencia de la Web es mediación. Las máquinas son aquí nuestros embajadores -la
carne se convierte en irrelevante excepto como terminal, con todas las
siniestras connotaciones del término.

Puede que el ZAT encuentre su espacio propio justamente liándose a la cabeza la
manta de dos aparentemente contradictorias actitudes en relación al hi-tech
y su apoteosis, la red: una, la que podemos considerar característica del
Quinto Estado -la posición Neopaleolítica Postsitu ultraverde, que se construye
como un argumento lúdico contra la mediación y la red; y, dos, la de los
utopistas cyberpunk, futurolibertarios, reality hackers y sus aliados, que
contemplan la red como un paso adelante en la evolución y asumen que cualquier
posible efecto negativo de su mediación puede ser superado -al menos una vez
hayamos liberado los medios de producción.

El ZAT coincide con los hackers porque puede advenir precisamente, en parte,
a través de la red, incluso a través de la mediación de la red. Pero también
coincide con los verdes porque defiende una intensa autoconsciencia de uno
mismo como cuerpo y siente repulsión sólo por la cybergnosis en cuanto intento
de trascender el cuerpo mediante la simulación. El ZAT tiende a contemplar la
dicotomía "técnica/antitécnica" como una dicotomía falaz, como la mayoría de
las dicotomías, en la que opuestos aparentes son en realidad falsificaciones
o incluso alucinaciones provocadas por la semántica. Dicho de otra forma: el
ZAT quiere existir en este mundo, no en la idea de otro mundo, algún mundo
visionario nacido de alguna falsa totalización -todo verde o todo metálico- que
no puede ser sino pura fantasía vacía -o como diría Alicia, mermelada ayer
o mermelada mañana, pero nunca mermelada hoy.

El ZAT es utopista en el sentido de que defiende una intensificación de la vida
diaria o, como los surrealistas habrían dicho, la irrupción de la magia en la
vida cotidiana. Pero no puede ser utópico en el sentido efectivo del término,
de "no lugar", el lugar sin lugar. El ZAT es y está siempre en algún sitio. Se
sitúa en una intersección de fuerzas, como una especie de centro de fuerza
pagano en la confluencia de misteriosas líneas cósmicas, reconocibles al adepto
en aparentemente invisibles fragmentos de tierra, paisaje, flujos de aire, agua
o animales. Pero ahora las líneas no están todas trazadas en el espacio-tiempo.
Algunas existen sólo en la Web, incluso aunque se entrecrucen con tiempos
y lugares reales. Puede que algunas de estas líneas sean no-ordinarias, en el
sentido de que no hay convención que pueda calificarlas. Son líneas que podrían
ser estudiadas mejor a la luz de la teoría del caos que a las de la sociología,
la estadística o la economía. Los patrones de fuerza que hacen brotar un ZAT
tienen algo que ver con aquellos "atractores extraños" que aparecen, por así
decir, entre las dimensiones. Por su naturaleza, el ZAT se apropia de cualquier
medio que le permita realizarse: puede venir a la vida lo mismo en una caverna
que en una ciudad espacial. Por encima de todo, existirá, ahora, tan pronto
como sea posible, dondequiera pueda, sin tener en cuenta ninguna ideología ni
anti-ideología. Usará el ordenador, porque el ordenador existe, pero también
utilizará múltiples poderes tan apartados de la alienación y el simulacro que
lograrán asegurar un cierto paleolitismo psíquico para el ZAT, un espíritu
primordial-chamánico que infectará la propia red -ese es el significado del
cyberpunk, como yo lo entiendo. En tanto el ZAT es intensificación, derroche,
exceso, potlach, vida consumida en vivir en vez de en sobrevivir (ese
lamentable bienestar de los 80), no podrá ser definido ni por lo técnico ni por
lo antitécnico. Se contradice a sí mismo sin dudarlo, porque se quiere
a cualquier coste y sin perseguir ninguna perfección -que supondría su
inmovilidad final. En la serie de Mandelbrot y su realización gráfica por
ordenador observamos -en un universo fractal- mapas contenidos y de hecho
escondidos dentro de otros mapas dentro de otros mapas... , hasta el límite de
la propia capacidad del ordenador. ¿Para qué sirve todo ello, este mapa que en
cierto sentido comporta una relación 1:1 con una dimensión fractal? ¿Qué
podemos hacer con él, aparte de admirar su elegancia psicodélica?Si
imagináramos un mapa de la información -una proyección cartográfica de la
totalidad de la red- tendríamos que incluir en él los agentes del caos, que han
comenzado a aparecer, por ejemplo, en las operaciones de procesamientos
complejos en paralelo, en las telecomunicaciones, en las transferencias de
dinero electrónico, virus, pirateo guerrillero, etc.

Cada una de estas áreas de caos podrían ser representadas en topografías
similares a la serie de Mandelbrot, como penínsulas inscritas o escondidas en
el mapa -a punto de desaparecer. Esta "escritura" -que en parte permanece
escondida, y en parte se desvanece- representa el proceso mismo en el que la
red está inmerso, incompletable en su propia representación, en última
instancia incontrolable. En otras palabras, la serie Mandelbrot, o algo
parecido a ella, puede demostrarse útil para representar la emergencia de una
antired como proceso de caos, una "evolución creativa" en palabras de
Prigogine. Si no como otra cosa, la serie Mandelbrot sirve como metáfora para
cartografiar el interfaz del ZAT con la red en términos de desaparición de
información. Cada "catástrofe" en la red es un nudo de fuerza para la Web, para
la antired. La red se verá dañada por el caos, pero al contrario la Web se
expandirá en él. Ya mediante el simple pirateo de datos, ya mediante
desarrollos más complejos de su actual manejo del caos, el pirata web -los
cibernautas del ZAT- encontrará sistemas para sacar ventajas de las
perturbaciones, problemas y caídas de la red (maneras de producir información
desde la "entropía"). Como un bricoleur, como un escarbador de escoria
informática, como un contrabandista o un difusor de correo negro, incluso
quizás como un ciberterrorista, el hacker ZAT trabajará a favor de la evolución
de conexiones fractales clandestinas. Estas conexiones, y la información
diferente que fluye en ellas, formará poderosos dispositivos de salida capaces
de albergar el nacimiento de un ZAT -como si alguien robara electricidad de los
monopolios energéticos para iluminar una casa de okupas.

De esa forma la Web -con el fin de producir situaciones que conduzcan al ZAT-
parasitará la red; pero también cabe concebir que la estrategia tiene por
objetivo construir una red autónoma y alternativa, "libre" y no parasitaria,
que pueda servir como base para "una sociedad naciente de la cáscara de la
anterior". La antired y el ZAT pueden ser considerados en la práctica objetivos
en sí mismos -pero también teoricamente pueden ser considerados formas de lucha
por una realidad diferente.

Dicho todo ello, todavía debemos admitir algunas quejas contra los ordenadores,
considerar algunas preguntas no contestadas, especialmente acerca del ordenador
personal. La historia de las redes de ordenadores, BBS’s y varios otros
experimentos de "electrodemocracia" han sido un gran hobby para muchos. Muchos
anarquistas y libertarios declaran gran fe en el PC como arma de liberación
y autoliberación -pero en realidad no es visible su ventaja, no hay logros, no
hay ningún grado palpable de libertad conquistada gracias a él. Tengo muy poco
interés en esas hipotéticamente emergentes clases de autoempleados en el
procesamiento de datos que muy pronto serán capaces de administrar una gran
industria rural o una fabrica de comida rápida trabajando para varias
corporaciones y burocracias. No hace falta mucha lucidez para sospechar que
esta clase desarrollará su propia subclase -una especie de yupp-proletariado:
amas de casa, por ejemplo, capaces de traer a casa un segundo sueldo
convirtiendo sus casas en una especie de electro-tiendas, pequeñas
tiranías-obreras en las que el "jefe" es una red de ordenadores.

Tampoco me impresiona el tipo de servicios e informaciones que ofrecen las
actuales redes "radicales". En algunos lugares -se dice- existe información
económica. Puede que sí, pero la mayoría de la información que circula en las
BBS’s "alternativas" consiste sobre todo en chismes y "chateo". ¿Es eso una
"economía"? De acuerdo: los PC’s han creado una nueva revolución impresora. De
acuerdo también en que las redes marginales están evolucionando. Y de acuerdo
en que ahora puedo por ejemplo mantener seis conversaciones telefónicas a la
vez. ¿Pero qué cambia todo eso de mi vida cotidiana?La verdad, todavía hay
grandes cantidades de información que pueden enriquecer mi percepción, en
libros, televisión, teatro, teléfonos, el servicio postal, los estados
alterados de conciencia, etc. ¿De veras necesito un PC para tener más de todo
eso? ¿Es que acaso se me ofrece información secreta? Bueno, puede que me sienta
tentado -pero todavía reclamo secretos maravillosos, no simplemente números
telefónicos que no aparecen en las guías de políticos y policías. Más que nada,
me gustaría que los ordenadores me ofrecieran información sobre bienes reales
-las "cosas buenas de la vida", como las definía el preámbulo de la IWW.
Y aquí, y en tanto acuso a los hackers y usuarios de BBS de no irradiar sino
vaguedades intelectuales, me veo obligado a descender de las nubes barrocas de
la Teoría y la Crítica y explicar con precisión lo que quiero decir cuando
hablo de "bienes reales".

Digamos que por razones a la vez políticas y personales deseo comida buena,
mejor de la que puedo obtener del capitalismo -comida no polucionada, bendecida
con sabores y olores naturales. Para hacer la cosa más complicada, imagínense
que la comida que me apetece es ilegal: leche natural, por ejemplo, o el
exquisito mamey cubano, que no se puede importar a los USA porque -se supone-
su semilla es alucinógena. No soy granjero. Imaginemos que soy un importador de
raros perfumes y afrodisíacos, y compliquemos de nuevo el juego suponiendo que
parte de mi stock es también ilegal. O que por ejemplo quiero ofrecer mis
servicios de procesamiento de textos para rizomas orgánicos, pero no quiero
comunicar mi trabajo a Hacienda (a lo que obliga la ley, se crea o no).
O imagínese que me apetece contactar a otros humanos para realizar con ellos
actos de mutuo placer consensuados aunque no legales -algo que evidentemente se
ha intentado, pero ahora todas las BBS’s de sexo duro han sido desmanteladas,
y qué sentido tienen las actuales redes underground, carentes de suficiente
seguridad. En definitiva, asúmase que me alimento simplemente de información,
el fantasma de la máquina. De acuerdo con los apólogos, los ordenadores podrían
ser capaces de facilitar la satisfacción de todos mis deseos de comida, drogas,
sexo, evasión de impuestos,... Entonces, ¿qué ocurre? ¿Por qué todo ello no
está ocurriendo?

El ZAT ha acontecido, está aconteciendo y seguirá aconteciendo con o sin
ordenadores. Pero para que el ZAT alcance todo su potencial, tiene que tratarse
menos de un proceso de combustión espontánea que de un tema de "islas en la
red". La red, o mejor la antired, asume el compromiso de un aspecto integral
del ZAT, un sumatorio que aumentará exponencialmente su potencial, produciendo
un "salto cuántico" -extraño que esa expresión haya pasado a significar un
"gran salto"- en complejidad y significancia. El ZAT tiene que empezar
a existir en un mundo de espacio puro, el mundo de los sentidos. Liminar,
incluso evanescente, el ZAT debe combinar información y deseo para completar su
aventura -su acontecimiento-, para habitar su propio límite, para saturarse en
su propio existir.

Quizás la escuela neo-paleolítica tiene razón cuando defiende que toda forma de
alienación y mediación debe ser destruida o abandonada antes de que nuestros
objetivos puedan realizarse -o quizás la verdadera anarquía sólo pueda
realizarse en el espacio exterior, como defienden algunos libertarios
futurísticos. Pero el ZAT no tiene realmente que ver con lo que "fue" o "será".
Sino con resultados, con ataques efectivos y realidad consensuada, rupturas
hacia una vida más intensa y abundante. Si el ordenador no sirve para ello,
entonces no prosperará. Mi intuición sin embargo es que la antired se está
constituyendo, e incluso que quizás en efecto existe ya -pero no puedo
demostrarlo. Toda mi teoría del ZAT se basa en parte en esta intuición. Por
supuesto que la Web es más amplia que la mera red de ordenadores, e incluye por
ejemplo al samizdat o el mercado negro. Pero el gran potencial de una red de
información no jerárquica, lógicamente, reposa en el ordenador como herramienta
por excelencia. Ahora, queda esperar que el trabajo de los hackers demuestre
que estoy en lo cierto. ¿Dónde están mis rizomas?


Nos vamos a Croatan
===================

No tenemos deseo alguno de definir la ZAT o de elaborar dogmas acerca de cómo
debe ser creada. Nuestro argumento es más bien que ha sido creada, que será
creada, y que está siendo creada. Por tanto resultaría más valioso
e interesante observar algunas ZAT’s pasadas y presentes, y especular sobre
manifestaciones futuras; evocando unos pocos prototipos podemos calibrar el
alcance potencial del complejo, e incluso quizás atisbar un "arquetipo". Más
que intentar cualquier forma de enciclopedismo adoptaremos una técnica de tiro
disperso, un mosaico de retazos, comenzando algo arbitrariamente con los siglos
XVI-XVII y el asentamiento en el Nuevo Mundo. La apertura del "Nuevo" Mundo fue
concebida desde un primer momento como una operación ocultista. El mago John
Dee, consejero espiritual de Isabel I, parece haber inventado el concepto de
"imperialismo mágico" e infectado a una generación entera con él. Halkyut
y Raleigh cayeron bajo su embrujo, y Raleigh utilizó sus conexiones en la
"Escuela de la Noche", una cábala de eruditos progresistas, aristócratas
y adeptos, creada para avanzar las causas de la exploración, la colonización
y la cartografía. La tempestad fue una pieza de propaganda de la nueva
ideología, y la colonia de Roanoke su primer experimento de laboratorio.

La visión alquímica del Nuevo Mundo lo asociaba con la materia prima o hyle, el
"estado de naturaleza", la inocencia y la potencialidad ("Virginia"), un caos
embrionario que el adepto transmutaría en "oro", es decir, en perfección
espiritual al igual que en abundancia material. Pero esta visión alquímica
está también informada en parte por una fascinación efectiva por el rudimento,
una furtiva simpatía por él, un sentimiento de añoranza por su forma informe
que toma como foco el símbolo del "Indio": el "Hombre" en estado natural,
incorrupto por el "gobierno". Caliban, el salvaje, está alojado como un virus
en la misma maquinaria del imperialismo ocultista; los animales/humanos del
bosque están investidos desde un principio con el poder mágico de lo marginal,
lo excluido y lo desterrado. Por un lado Caliban es feo, y la naturaleza una
"inmensidad aullante"; por otro, Caliban es noble y soberano, y la naturaleza
un Edén. Este desdoblamiento en la conciencia europea precede a la dicotomía
romanticismo/clasicismo; se encuentra enraizado en la Alta Magia del
Renacimiento. El descubrimiento de América (El Dorado, la Fuente de la
Juventud) lo cristalizó; y precipitó sus esquemas efectivos para la
colonización.

En el colegio nos enseñaron que los primeros asentamientos en Roanoke no
fructificaron; los colonos desaparecieron, dejando sólo tras sí el críptico
mensaje "nos vamos a Croatan". Informes posteriores acerca de "indios de ojos
grises" fueron desacreditados como leyenda. Lo que realmente ocurrió, según el
libro de texto, fue que los indios masacraron a los indefensos colonos. Sin
embargo "Croatan" no era una especie de El Dorado; era el nombre de una tribu
vecina de indios amistosos. Aparentemente el asentamiento fue simplemente
trasladado de la costa a los pantanos de Great Dismal y absorbido por la tribu.
Así que los indios de ojos grises eran reales; aún están allí, y aún se llaman
a sí mismos Croatans.

Por tanto, la primera colonia del Nuevo Mundo decidió escindir su contrato con
Prospero (Dee/Raleigh/el imperio) y pasarse a los salvajes con Caliban. Se
descolgaron. Se convirtieron en "indios", se hicieron "nativos", optaron por el
caos sobre las roñosas miserias de la servidumbre a plutócratas e intelectuales
de Londres.

Tal como América vino a existir donde una vez estuvo la "Isla Tortuga", así
Croatan permaneció embebida en su psique colectiva. Más allá de la frontera, el
estado de naturaleza (es decir, el no Estado) aún prevalecía; y en la
conciencia de los colonos la opción silvestre siempre acechó, la tentación de
abandonar la iglesia, el trabajo agrícola, la alfabetización, los impuestos
-todas las cargas de la civilización- e "irse a Croatan" de una forma u otra.
Además, mientras la revolución en Inglaterra era traicionada, primero por
Cromwell y luego por la Restauración, olas de radicales protestantes escaparon
o fueron transportadas al Nuevo Mundo (que se había convertido ahora en una
prisión, un sitio de exilio). Antinomianos, Familistas, Cuáqueros vagabundos,
Niveladores, Cavadores y Ranters se veían ahora expuestos a la sombra oscura de
lo indómito, y corrieron a abrazarla.

Anne Hutchinson y sus amigos son sólo los más conocidos (es decir, los más
aristócratas) de los Antinomianos -habiendo tenido la mala suerte de haber sido
atrapados en la política de la colonia de Bahía- pero un ala mucho más radical
del movimiento existía claramente. Los incidentes que Hawthorne relata en The
Maypole of Merry Mount son enteramente históricos; aparentemente los
extremistas habían decidido renunciar de plano al cristianismo y retornar al
paganismo. Si hubieran prevalecido uniéndose a sus aliados indios el resultado
podría haber sido una religión sincrética antinómica/celta/algonquina, una
especie de santería en la Norteamérica del siglo XVII.

Los sectarios fueron capaces de prosperar más bajo las administraciones
disolutas y corruptas del Caribe, donde los intereses enfrentados de los
europeos habían dejado muchas islas desiertas, o incluso por reclamar. Barbados
y Jamaica en particular deben haber sido colonizadas por muchos extremistas,
y cree que las influencias Niveladoras y Ranter contribuyeron a la "utopia"
bucanera de Tortuga. Por primera vez aquí, gracias a Exquemelin, podemos
estudiar una próspera proto-ZAT del Nuevo Mundo en cierta profundidad. Huyendo
de los siniestros "beneficios" del imperialismo tales como la esclavitud, el
servilismo, el racismo y la intolerancia, de las torturas de la expropiación
y la muerte en vida de las plantaciones, los bucaneros adoptaron formas indias,
se emparejaron con los caribeños, aceptaron a negros e hispanos como iguales,
rechazaron toda nacionalidad, eligieron a sus capitanes democráticamente,
y volvieron al "estado de naturaleza". Declarándose a sí mismos "en guerra con
todo el mundo", largaron velas para saquear bajo contratos mutuos denominados
"Artículos", tan igualitarios que cada miembro recibía una participación
completa del botín y el capitán normalmente sólo 1 o 1 1/4. Los azotes
y castigos estaban prohibidos; las peleas se resolvían por votación o por la
ley de duelo.

Es simplemente un error calificar a los piratas de meros salteadores marítimos
o incluso de proto-capitalistas, como ciertos historiadores han hecho. En un
sentido eran "bandidos sociales", a pesar de que sus comunidades de base no
eran sociedades agrícolas tradicionales sino "utopías" creadas casi ex nihilo
en terra incognita, enclaves de libertad total que ocupaban espacios vacíos en
el mapa. Después de la caída de Tortuga, el ideal bucanero permaneció vivo a lo
largo de la "edad de oro" de la piratería (hacia 1660-1790), y resultó en
asentamientos terrestres en Belize, por ejemplo, fundada por bucaneros. Más
tarde, mientras la escena derivaba hacia Madagascar -una isla aún no reclamada
por ninguna potencia imperial y gobernada sólo por un rompecabezas de reyes
(jefes) nativos deseosos de aliados piratas- la utopía pirata alcanzó su
expresión más allá.

El recuento que hace Defoe del capitán Mission y la fundación de Libertaria
puede ser, como defienden algunos historiadores, una mistificación literaria
creada como propaganda de la teoría radical whig; pero estaba contenido en The
General History of the Pyrates (1724-28), la mayoría de la cual aún se acepta
como fidedigna y rigurosa. Además la historia del capitán Mission no fue
criticada cuando el libro apareció y muchas viejas tripulaciones malgaches aún
sobrevivían. Ellos parecen haberlo creído, sin duda porque habían conocido
enclaves piratas muy parecidos a Libertaria. Una vez más, esclavos rescatados,
nativos e incluso enemigos tradicionales como los portugueses fueron todos
invitados a unirse como iguales. (Liberar barcos de esclavos era una ocupación
principal). La tierra se poseía en común, con representantes elegidos por
temporadas cortas, el botín era compartido; las doctrinas de la libertad se
predicaban de manera mucho más radical de lo que dictaba el sentido común.
Libertaria esperaba perdurar, y Mission murió en su defensa. Pero la mayoría de
utopías piratas pretendían ser temporales; de hecho las verdaderas "repúblicas"
de los corsarios eran sus barcos, que navegaban bajo los artículos. Normalmente
los enclaves en la orilla no tenían ley en absoluto. El último ejemplo clásico,
Nassau en las Bahamas, un asentamiento de tiendas y cobertizos en el frente de
playa entregado al vino, a las mujeres (y probablemente también a los
muchachos, a juzgar por el libro Sodomy and Piracy de Birge), a las canciones
(los piratas eran unos devotos a ultranza de la música y solían contratar
bandas por singladuras enteras), y al exceso incontinente, se desvaneció de la
noche a la mañana cuando la flota británica apareció en la bahía. Barbanegra
y "Calicó Jack" Rackham y su tripulación de mujeres piratas se trasladaron
a orillas más salvajes y destinos menos placenteros, mientras otros aceptaron
humildemente el perdón y se reformaron. Pero la tradición bucanera perduró, en
Madagascar donde los hijos de sangre mixta de los piratas empezaron a forjar
reinos propios, y en el Caribe, donde esclavos fugados al igual que grupos
mixtos negro/blanco/rojo fueron capaces de prosperar en las montañas tierra
adentro como maroons. La comunidad maroon de Jamaica aún retenía un grado de
autonomía y muchas de sus viejas costumbres cuando Zora Neale Hurston visitó
aquello en los años veinte (ver Tell My Horse). Los maroons de Suriname todavía
practican el "paganismo" africano.

A través del siglo XVIII, Norteamérica también produjo cierta cantidad de
"comunidades triraciales aisladas". (Este término de resonancias clínicas fue
inventado por el movimiento eugenésico, que produjo los primeros estudios
científicos de estas comunidades. Desafortunadamente la "ciencia" sólo servía
de excusa al odio por los "Mestizos" y los pobres, y la solución del problema
era normalmente la esterilización forzosa). El núcleo invariablemente consistía
en esclavos y siervos fugitivos, "criminales" (es decir, los muy pobres),
"prostitutas" (es decir, mujeres blancas que se casaban con hombres no
blancos), y los miembros de diversas tribus nativas.

En algunos casos, como el de los Seminolas o los Cherokees, la estructura
ancestral de la tribu permitía asimilar a los recién llegados; en otros casos,
nuevas tribus se formaban. Así tenemos a los maroons del pantano Great Dismal,
que subsistieron a lo largo de los siglos XVIII y XIX, adoptando a esclavos
fugitivos, funcionando como estación de paso del Tren Subterráneo, y sirviendo
como centro religioso e ideológico para las rebeliones de esclavos. La
religión era el vudú, una mezcla de elementos nativos y cristianos, y de
acuerdo al historiador H. Leaming Bey, a los ancianos de esta fe y a los
líderes de los maroons del Great Dismal se los conocía como el "Alto Lucero de
los Siete Dedos".

Los Ramapaughs del norte de Nueva Jersey (mal llamados los "Blancos de
Jackson") presentan otra genealogía romántica y arquetípica: esclavos liberados
por los desertores holandeses, diversos clanes algonquinos y de Delaware, las
"prostitutas" de costumbre, los "Hesienses" (término para designar
a mercenarios británicos perdidos, realistas descolgados, etc. ), y bandas
locales de bandidos sociales como la de Claudias Smith.

Algunos de los grupos reclaman un origen afroislámico, como en el caso de los
Moros de Delaware y los Ben Ishmaels, que emigraron de Kentucky a Ohio
a mediados del XVIII. Los Ishmaels practicaban la poligamia, nunca bebían
alcohol, vivían como juglares, se emparejaban con indios y adoptaban sus
costumbres, y eran tan devotos del nomadismo que construían sus casas sobre
ruedas. Su migración anual triangulaba entre pueblos fronterizos con nombres
como La Meca y Medina. A finales del XIX algunos de ellos abrazaron ideales
anarquistas, y fueron el blanco de los eugenesistas para un pogrom
particularmente cruel de "salvación por la exterminación". Algunas de las
primeras leyes eugenésicas fueron aprobadas en su honor. Como tribu
desaparecieron en los años veinte, por más que seguramente engordaran las filas
de tempranas sectas "islámicas negras" como el Templo de la Ciencia Morisca.

Yo mismo crecí con leyendas de los "Kallikaks" en los cercanos Pine Barrens de
Nueva Jersey (y por supuesto con Lovecraft, un rábido fascista fascinado por
las comunidades aisladas). Las leyendas resultaron ser recuerdos folklóricos de
las calumnias de los eugenesistas, cuyo cuartel general se encontraba en
Vineland, Nueva Jersey, y quienes acometieron las "reformas" de costumbre
contra la "miscegenación" y la "debilidad mental" en los Barrens (intuyendo la
publicación de fotografías de los Kallikaks, cruda y obviamente retocadas para
hacerlos parecer monstruos de la incuria).

Las "comunidades aisladas" -al menos, aquellas que han retenido su identidad
entrado el siglo XX- rechazan consistentemente la absorción por parte de la
cultura mayoritaria o de la "subcultura" negra en la que los sociólogos
modernos prefieren categorizarlas. En los setenta, inspirados por el
renacimiento nativo americano, unos cuantos grupos -incluyendo a los Moros
y a los Ramapaughs- solicitaron al Departamento de Asuntos Indios el
reconocimiento como tribus Indias. Aun cuando recibieron el apoyo de los
activistas nativos no se les concedió estatus oficial. Si, después de todo, lo
hubieran conseguido, podrían haber sentado un peligroso precedente para grupos
de descolgados de toda índole, desde "peyoteros blancos" y hippies
a nacionalistas negros, arios, anarquistas y libertarios; ¡una "reserva" para
cada uno! El "Proyecto Europeo" no puede reconocer la existencia del salvaje;
el caos verde es todavía una amenaza excesiva para el sueño imperial de orden.

Esencialmente los Moros y los Ramapaughs rechazaban la explicación "diacrónica"
o histórica de sus orígenes en favor de una autoidentidad "sincrónica" basada
en el "mito" de adopción india. O por ponerlo de otra forma, se llamaban a sí
mismos indios. Si cualquiera que deseara "ser un indio" pudiera conseguirlo por
un acto de autoproclamación, imagínate qué éxodo a Croatan tendría lugar. Esa
ancestral sombra oculta todavía cautiva los vestigios de nuestros bosques (los
que, a propósito, se han extendido grandemente en el nordeste desde los siglos
XVIII-XIX con el retorno de vastos terrenos de tierra de cultivo a la
espesura). Thoreau en el lecho de muerte soñó con la vuelta de "indios...
bosques... ": la vuelta de lo reprimido. Los Moros y los Ramapaughs tienen por
supuesto buenas razones materiales para definirse a sí mismos como indios
-después de todo, tienen antepasados indios- pero si consideramos su
autoproclamación en términos "míticos" al igual que históricos ahondaremos en
aspectos de mayor relevancia en nuestra búsqueda de la ZAT. Dentro de las
sociedades tribales existe lo que ciertos antropólogos han denominado
mannenbunden: sociedades totémicas entregadas a una identidad con la
"naturaleza" en el acto de transmutarse, de convertirse en el animal tótem
(hombres lobo, chamanes jaguar, hombres leopardo, brujas gato, etc. ) En el
contexto de una sociedad colonial entera (como Taussig señala en Chamanism
Colonialism and the Wild Man) el poder de transmutación se percibe como
inherente a la cultura nativa en su totalidad; así el sector más reprimido de
la sociedad adquiere un poder paradójico a través del mito de su conocimiento
oculto, que es temido y deseado por el colono. Por supuesto los nativos poseen
realmente cierto conocimiento oculto; pero en respuesta a la percepción
imperial de la cultura nativa como una especie de "selva espiritual", los
nativos tienden a verse a si mismos cada vez más conscientemente dentro de ese
papel. Incluso al ser marginados, el margen adquiere el aura de lo mágico.
Antes del hombre blanco, simplemente eran tribus de gente; ahora, son los
"guardianes de la naturaleza", los habitantes del "estado de naturaleza".
Finalmente el propio colono es seducido por este "mito". En cuanto un americano
quiere descolgarse o volver a la naturaleza, invariablemente "se convierte en
indio". Los demócratas radicales de Massachusetts (herederos espirituales de
los protestantes radicales) que organizaron el Tea Party, creyeron literalmente
que podían abolir los gobiernos (¡" región de Berkshire entera se autoproclamó
en "estado de naturaleza"!) disfrazados de Mohawks. Por tanto los colonos,
quienes de pronto se vieron marginados en el propio terruño, adoptaron el papel
de nativos marginados, buscando con ello participar (en un sentido) de su poder
oculto, de su fulgor mítico. De los montañeses a los boy scouts, el sueño de
"convertirse en indio" fluye bajo una plétora de rastros en la historia,
cultura y conciencia norteamericanas.

El imaginario sexual conectado a los grupos "tri-raciales" también conlleva
esta hipótesis. Por supuesto los "nativos" son siempre inmorales, pero los
renegados y descolgados raciales han de ser ya absolutamente poliperversos. Los
bucaneros eran unos pervertidos, los maroons y montañeses unos miscegenistas,
los "Jukes" y "Kallikaks" se abandonaban a la fornicación y el incesto (lo que
llevaba a mutaciones como la polidactilidad), los niños corrían por ahí
desnudos y se masturbaban abiertamente, etc. Revertir a un "estado de
naturaleza" paradójicamente parece permitir la práctica de todo acto
antinatural; o así lo parecería si creyéramos a puritanos y eugenesistas.
Y dado que mucha gente en las sociedades racistas moralistas reprimidas desean
secretamente practicar estos mismos actos licenciosos, los proyectan fuera
hacia los marginados, y así se persuaden de que ellos mismos permanecen
civilizados y puros. Y de hecho algunas comunidades marginales realmente
rechazan la moralidad consensuada -;los piratas sin duda lo hicieron!- y no hay
duda de que efectivamente satisfacen algunos de los deseos reprimidos de la
civilización. (¿No harías tú lo mismo?) Volverse salvaje es siempre un acto
erótico, un acto de desnudez.

Antes de dejar el tema de los "tri-raciales aislados", me gustaría rememorar el
entusiasmo de Nietzsche por la "mezcla de razas". Impresionado por el vigor
y belleza de las culturas híbridas, propuso la miscegenación no sólo como una
solución al problema racial sino también como el fundamento de una nueva
humanidad libre del chauvinismo étnico y nacional; una premonición de "nómada
psíquico" quizás. El sueño de Nietzsche aún parece tan remoto ahora como le
pareció a él entonces. El chauvinismo aun campa por sus respetos. Las culturas
mixtas permanecen sumergidas. Pero las zonas autónomas de bucaneros y maroons,
Moros e Ishmaels, Ramapaughs y "Kallikaks" permanecen, O sus historias
permanecen, como indicaciones de lo que Nietzsche podría haber llamado la
"voluntad de poder como desaparición". Tenemos que volver a este tema.


La música como principio organizativo
=====================================

Entretanto volvemos, en cualquier caso, a la historia del anarquismo clásico
a luz del concepto de la ZAT.

Antes del "cierre del mapa", una gran cantidad de energía antiautoritaria se
dirigió hacia comunas "escapistas" como Tiempos Modernos, los diversos
falansterios, y demás.

Curiosamente, algunas de ellas no se propusieron durar "para siempre", sino
sólo durante el tiempo en que el proyecto pudiera satisfacer sus designios. En
términos socialistas utópicos estos proyectos fueron "fracasos", y por tanto
conocemos poco de ellos.

Cuando la escapada más allá de la frontera se demostró un imposible, la era de
las comunas revolucionarias urbanas comenzó en Europa. Las comunas de Paris,
Lyon y Marsella no sobrevivieron lo bastante como para tomar característica
alguna de permanencia, y uno se pregunta si de hecho se lo propusieron. Desde
nuestro punto de vista el principal foco de fascinación es el espíritu de las
comunas. Durante y después de estos años los anarquistas adoptaron la práctica
del nomadismo revolucionario, desplazándose de sublevación en sublevación,
buscando mantener dentro de si la intensidad de espíritu que experimentaron en
el momento del levantamiento. De hecho, ciertos anarquistas de la vena
stirnerita/nietzscheana llegaron a considerar esta actividad como un fin en sí
misma, una forma de estar siempre ocupando una zona autónoma, la interzona que
se abre en mitad o en los albores de la guerra y la revolución (la "zona" de
Pynchon en Arco iris de gravedad). Declararon que si cualquier revolución
socialista triunfaba, ellos serían los primeros en volverse contra ella. Por
menos de anarquía universal no teman intención de parar jamás. En Rusia en 1917
congratularon a los soviets libres con entusiasmo: éste era su objetivo. Pero
tan pronto como los bolcheviques traicionaron la revolución, los anarquistas
individualistas fueron los primeros en volver a la senda de guerra. Después de
Kronstadt, por supuesto, todos los anarquistas condenaron a la "Unión
Soviética" (una contradicción en los términos) y se movilizaron en busca de
nuevos levantamientos.

La Ucrania de Makhno y la España anarquista buscaron la permanencia, y a pesar
de las exigencias de una continua guerra ambas tuvieron éxito hasta cierto
punto: no porque duraran "mucho tiempo", sino porque estaban cabalmente
organizadas y podrían haber perdurado a no ser por la agresión exterior. Por
tanto, de entre los experimentos del periodo de Entreguerras me concentraré si
no en la alocada república de Fiume, que es mucho menos conocida, y no se
organizó para perdurar.

Gabriele D'Annunzio, poeta decadente, artista, músico, esteta, mujeriego,
atrevido pionero aeronáutico, mago negro, genio y canalla, emergió de la
I Guerra Mundial como un héroe con un pequeño ejército a sus órdenes: los
"Arditi". A falta de aventuras, decidió capturar la ciudad de Fiume en
Yugoslavia y entregársela a Italia. Después de una ceremonia necromántica junto
a su querida en un cementerio de Venecia partió a la conquista de Fiume,
y triunfó sin mayores problemas. Sin embargo Italia rechazó su generosa oferta;
el primer ministro lo tachó de loco. En un arrebato, D'Annunzio decidió
declarar la independencia y comprobar por cuanto tiempo podría salirse con la
suya. Junto a uno de sus amigos anarquistas escribió la Constitución, que
declaraba la música como el fundamento central del Estado. Los miembros de la
marina (desertores y anarcosindicalistas marítimos de Milán) se autodenominaron
los Uscochi, en honor de los desaparecidos piratas que una vez vivieron en
islas cercanas a la costa saqueando barcos venecianos y otomanos. Los modemos
Uscochi triunfaron en algunos golpes salvajes: las ricas naves italianas dieron
de pronto un futuro a la república: ;dinero en las arcas! Artistas, bohemios,
aventureros, anarquistas (D'Annunzio mantenía correspondencia con Malatesta)
fugitivos y expatriados, homosexuales, dandis militares (el uniforme era negro
con la calavera y los huesos pirata; robada más tarde por las SS) y reformistas
chalados de toda índole (incluyendo a budistas, teósofos y vedantistas)
empezaron a presentarse en Fiume en manadas. La fiesta nunca acababa. Cada
mañana D'Annunzio leía poesía y manifiestos desde el balcón; cada noche un
concierto, después fuegos artificiales. Esto constituía toda la actividad del
gobierno. Dieciocho meses más tarde, cuando se acabaron el vino y el dinero
y la flota italiana se presentó, porfió y voleó unos cuantos proyectiles al
palacio municipal, nadie tenía ya fuerzas para resistir.

D'Annunzio, como otros muchos anarquistas italianos, derivó tardíamente hacia
el fascismo – de hecho, Mussolini mismo (el ex-sindicalista) sedujo al poeta
a lo largo de esa senda-. Para el momento en que D'Annunzio se percató de su
error era ya demasiado tarde: ya estaba demasiado viejo y enfermo. Pero el Duce
lo hizo asesinar de todas formas -lo tiraron de un balcón- convirtiéndolo en un
"mártir". En cuanto a Fiume, aunque carecía de la seriedad de la Ucrania
o Barcelona libres, puede probablemente ilustrar mejor ciertos aspectos de
nuestra búsqueda. En algunos aspectos fue la última de las utopias piratas (o
el único ejemplo moderno); en otros aspectos quizás, fue muy posiblemente la
primera ZAT moderna. Creo que si comparamos Fiume con los levantamientos de
París en 1968 (también con las insurrecciones urbanas italianas de los primeros
setenta), al igual que con las comunas contraculturales americanas y sus
influencias anarco-Nueva Izquierda, deberíamos percatamos de ciertas
similitudes, tales como: la importancia de la teoría estética (los
situacionistas); también lo que podrían llamarse "economías pirata", vivir de
los excedentes de la sobreproducción social -incluyendo la popularidad de
coloridos uniformes militares- y el concepto de música como forma de cambio
social revolucionario; y finalmente su aire compartido de impermanencia, de
estar preparados para movilizarse, transmutarse, reubicarse en otras
universidades, cimas montañosas, guetos, fábricas, guaridas, fincas
abandonadas; o incluso otros planos de la realidad. Nadie intentaba imponer
otra dictadura revolucionaria más, ni en Fiume, ni en Paris o Millbrook. El
mundo cambiaría o no. Mientras tanto mantenerse en movimiento y vivir
intensamente.

El Soviet de Munich (o "república de consejos") de 1919 mostraba algunos rasgos
de la ZAT, incluso a pesar de que -como en la mayoría de revoluciones- los
objetivos establecidos no fueran exactamente "transitorios". La participación
de Gustav Landauer como ministro de cultura junto a Silvio Gesell como ministro
de economía y otros antiautoritarios y socialistas libertarios extremos como el
poeta y dramaturgo Erich Mühsam, Ernst Toller y Ret Marut (el novelista B.
Traven dieron al Soviet su inequívoco sabor anarquista. Landauer, que pasó años
de soledad trabajando en su gran síntesis de Nietzsche, Proudhon, Kropotkin,
Stirner, Meister Eckhardt, los místicos radicales, y los filósofos volk
románticos, sabía desde un principio que el Soviet estaba condenado; sólo
esperaba que durara lo suficiente para ser comprendido. Kurt Eisner, el mártir
fundador del Soviet, creyó literalmente que los poetas y la poesía debían
formar las bases de la revolución. Se pusieron en marcha planes para dedicar
gran parte de Bavaria a un experimento en economía y comunidad anarcosocialista.
Landauer diseñó propuestas para un sistema de escuelas libres y un teatro del
pueblo. Los ingresos del Soviet estaban más o menos limitados a la clase
trabajadora más pobre y a los vecindarios bohemios de Munich, y a grupos como
el Wandervogel (el movimiento neorromántico de la juventud), radicales judíos
(como Buber), los expresionistas, y otros marginales. Por tanto los
historiadores la menosprecian como una "república de café" y menoscaban su
significado en comparación a la participación marxista y espartaquista en la(s)
revolucion(es) alemana(s) de posguerra. Dejado fuera de juego por los
comunistas y asesinado finalmente por soldados bajo la influencia de la
Sociedad oculto-fascista de Thule, Landauer merece ser recordado como un santo.
Aún así incluso algunos anarquistas hoy en día lo malinterpretan y condenan por
"haberse vendido" al "gobierno socialista". Si el Soviet hubiera durado incluso
un año, derramaríamos lágrimas con la sola mención de su belleza; pero incluso
antes de que las primeras flores de esa primavera se hubieran marchitado, el
geist y el espíritu de poesía fueron aplastados, y los hemos olvidado.
Imagínate lo que debe haber sido respirar el aire de una ciudad en la que el
ministro de cultura acaba de predecir que los niños del colegio pronto estarán
aprendiéndose de memoria los trabajos de Walt Whitman. ¡Ay! quién tuviera
una máquina del tiempo...


La voluntad de poder desaparecer
================================

Foucault, Baudrillard, etc. han discutido en gran extensión las formas diversas
de la "desaparición". Aquí quiero sugerir que la ZAT es de alguna manera una
táctica de desaparición.

Cuando los teóricos hablan de una desaparición de lo social se refieren en
parte a la imposibilidad de una "revolución social", y en parte a la
imposibilidad del "Estado"; del abismo de poder, el fin del discurso del poder.
La pregunta anarquista en este caso debería ser entonces: ¿Por qué molestarse
en enfrentar un "poder" que ha perdido todo su significado y se ha convertido
en pura simulación? Confrontaciones tales sólo han de resultar en grotescos
y peligrosos espasmos de violencia por parte de los cretinos cabezamierda que
han heredado las llaves de todos los arsenales y prisiones. (Quizás sea ésta
una tosca malinterpretación norteamericana de la sutil y sublime Teoría
franco-alemana. Pues si es así, estupendo ¿quién ha dicho que haga falta
entender una idea para hacer uso de ella?)

Tal como yo lo leo, la desaparición se muestra como una muy lógica opción
radical de nuestro tiempo, en absoluto un desastre o la muerte del proyecto
radical. A diferencia de la mórbida interpretación nihilista maníaca de la
muerte de la teoría, la nuestra intenta minarla con estrategias útiles en la
continua "revolución de la vida cotidiana": lucha que no ha de cesar ni con el
último fracaso de la revolución política o social porque nada excepto el fin
del mundo puede traer ni el fin de la vida cotidiana, ni nuestra aspiración por
las cosas buenas ni por lo Maravilloso. Y como dijo Nietzsche, si el mundo
pudiera "acabarse", lógicamente lo hubiera hecho ya; no lo ha hecho, por tanto
no lo hace. Y así, como uno de los sufíes dijo, no importa cuantos vasos de
vino prohibido bebamos, nos llevaremos esta sed rabiosa a la eternidad. Zerzan
y Black han señalado independientemente ciertos elementos de "rechazo" (en
palabras de Zerzan) que quizás puedan ser considerados de alguna forma como
síntomas, en parte inconscientes pero en parte conscientes, de una cultura
radical de la desaparición, que influyen a mucha más gente que ninguna idea
izquierdista o anarquista. Estos gestos se hacen contra las instituciones, y en
ese sentido son "negativos"; pero cada gesto negativo también sugiere una
táctica alternativa "positiva" más allá de un mero rechazo de la institución
condenada.

Por ejemplo, el gesto negativo contra la escolarización es un "analfabetismo
voluntario". Dado que no comparto la adoración liberal por el alfabetismo en
aras de la mejora social, no puedo enteramente compartir los suspiros de
desmayo que se oyen por todas partes frente a este fenómeno: uno simpatiza con
los niños que rechazan los libros al igual que la basura que contienen. Hay sin
embargo alternativas positivas que hacen uso de la misma energía de
desaparición. La escolarización casera y el aprendizaje de oficios, como formas
posibles de "hacer novillos", eluden la prisión de la escuela. El pirateo
informático es otra forma de "educación" con ciertos rasgos de "invisibilidad".

Un gesto negativo a gran escala contra la política consiste simplemente en no
votar. La "apatía" (es decir, un sano aburrimiento del cansino Espectáculo)
mantiene a más de la mitad del país apartado de los comicios; el anarquismo
nunca consiguió tanto! Tampoco tuvo el anarquismo nada que ver con el reciente
fiasco del censo). Una vez más, hay paralelismos positivos: la creación de
tramas como alternativa a la política se practica en muchos niveles en la
sociedad, y las formas de organización no jerárquica han obtenido popularidad
incluso fuera del movimiento anarquista, simplemente porque funcionan ACT UP,
y Earth First! son dos ejemplos. Alcohólicos Anónimos es, curiosamente, otro).

El rechazo al trabajo puede tomar las formas del absentismo, la ebriedad en el
empleo, el sabotaje, y la pura desidia; pero igualmente puede dar lugar
a nuevos modos de rebeldía: más autoempleo, participación en la economía
sumergida y el "lavoro nero", fraude fiscal y otras opciones criminales,
cultivo de maría, etc. ; actividades todas ellas más o menos "invisibles" en
comparación con las tácticas izquierdistas de confrontación tradicionales como
la huelga general.

¿Rechazo a la iglesia? Bueno, el "gesto negativo" por excelencia aquí
probablemente consiste en... ver la televisión. Pero las alternativas positivas
incluyen todo tipo de formas antiautoritarias de espiritualidad, desde el
cristianismo no eclesiástico al neopaganismo. Las "Religiones Libres" como me
gusta llamarlas -cultos pequeños, creados medio en serio medio en broma
e influenciados por corrientes tales como el Discordianismo y el anarcotaoismo-
se pueden encontrar a lo ancho de la América marginal, y proveen una "cuarta
vía" en crecimiento fuera de las iglesias mayoritarias, los fanáticos
televangélicos, y la insipidez y consumismo new age. También puede decirse que
el rechazo principal a la ortodoxia consiste en construir "morales privadas" en
el sentido nietzscheano: la espiritualidad de los "espíritus libres". El
rechazo negativo del hogar es la "falta de hogar", que la mayoría considera una
forma de victimización, al no desear ser forzada a la nomadología. Pero la
"falta de hogar" puede ser en un sentido una virtud, una aventura; o así se lo
parece, al menos, al inmenso movimiento internacional de okupas, nuestros
vagabundos modernos.

El rechazo negativo de la familia es claramente el divorcio, o algún otro
síntoma de "avería". La alternativa positiva brota de la conciencia de que la
vida puede ser más dichosa sin la familia nuclear, sobre la que florezcan cien
flores; de la maternidad soltera al matrimonio en grupo o al grupo de afinidad
crética. El "Proyecto Europeo" libra una intensa acción de retaguardia en
defensa de la "familia"; la miseria edípica anida en el corazón del Control.
Las alternativas existen; pero deben permanecer veladas, especialmente desde la
guerra contra el sexo de los ochenta y los noventa.

¿Cuál es el rechazo del arte? El "gesto negativo" no lo habremos de encontrar
en el tonto nihilismo de una "huelga artística" o en el vandalismo contra algún
cuadro famoso; lo encontramos en el aburrimiento casi universal de ojos
vidriosos que hace presa en la mayoría de la gente con la sola mención de la
palabra. ¿Pero en qué consistiría el "gesto positivo"?¿Es posible imaginar
una estética que no esté comprometida? ¿Que se emancipe de la historia
e incluso del mercado? ¿O al menos tienda a hacerlo? ¿Que quiera reemplazar la
representación con la presencia? ¿Cómo se hace sentir la presencia a sí misma
incluso en (o a través) de la representación?

La "lingüística del caos" irradia una presencia que está continuamente
desapareciendo de todos los órdenes del lenguaje y de los sistemas de
significado; una presencia fugaz, evanescente, "sutil", (un término de la
alquimia sufí); el atractor extraño alrededor del que los átomos de significado
se acumulan, formando órdenes caóticamente nuevos y espontáneos. Aquí tenemos
una estética de la frontera entre el caos y el orden, el margen, el área de
"catástrofe" donde la "avería" del sistema puede significar la iluminación.

La desaparición del artista ES "la superación y realización del arte" en los
términos situacionistas. Pero ¿de dónde nos desvanecemos? ¿y se verá u oirá de
nosotros jamás? Nos vamos a Croatan; ¿cuál es nuestro destino? Todo nuestro
arte consiste en una nota de adiós a la historia -"Nos vamos a Croatan"- ¿pero
dónde está, y qué es lo que haremos allí? Primero: aquí no estamos hablando de
desaparecer literalmente del mundo y de su futuro: ni escape hacia atrás en
tiempo a la "sociedad original del ocio" paleolítica; ni utopía eterna, ni
escondite entre las montañas, ni isla; ni tampoco utopía post-revolucionaria
preferiblemente ni revolución en absoluto! tampoco VONU, ni estaciones
espaciales anarquistas; tampoco aceptamos una "desaparición baudrillardiana" en
el silencio de una hiperconformidad irónica. No tengo nada en contra de Rimbaud
ninguno que escape del arte en busca de cualquier Abisinia que pueda encontrar.
Pero no podemos construir una estética, siquiera una estética de la
desaparición, sobre el simple acto de no volver jamás. Diciendo que no somos
una vanguardia y que no hay vanguardia, hemos escrito nuestro "nos vamos
a Croatan" -la pregunta entonces es ¿cómo imaginar la "vida cotidiana" en
Croatan?, en particular si no podemos decir que Croatan existe en el tiempo
(edad de piedra o post-revolución) o el espacio, ya como utopía o ¿como algún
pueblo olvidado del medio oeste o como Abisinia? ¿Dónde y cuándo se encuentra
el mundo de la creatividad inmediata? Si puede existir, entonces existe; pero
quizás sólo como una especie de realidad alternativa que hasta ahora no hemos
aprendido a percibir. ¿Dónde buscar las semillas -la mala hierba creciendo en
las grietas de la acera- entre ese otro mundo y el nuestro? ¿Las pistas, las
indicaciones correctas para buscar? ¿Un dedo apuntando a la Luna?Yo creo,
o al menos me gustaría proponer, que la única solución a la "superación
y realización" del arte reside en la emergencia de la ZAT. Yo rechazaría
categóricamente la critica de que la ZAT en sí misma "no es más que" una obra
de arte, bien que pueda tener algunos de sus entrampamientos. Sugiero que la
ZAT es el único "tiempo" y "lugar" posible para que ocurra arte por el puro
placer de la acción creativa, y como contribución efectiva a las fuerzas que
dan coherencia a la ZAT para manifestarse.

El arte se ha convertido en mercancía en el mundo del arte, pero por debajo de
eso aún yace el problema mismo de la representación, y el rechazo a toda
mediación. En la ZAT el arte como mercancía se hará simplemente imposible; será
más bien una condición de vida. La mediación es más difícil de superar, pero la
extracción de todas las barreras entre artistas y "usuarios" del arte llevará
las trazas de una condición en la que (como A. K. Coomaraswamy (ha descrito)
"el artista no es un tipo determinado de persona, sino cada persona es un tipo
determinado de artista".

En suma: la desaparición no es necesariamente una "catástrofe"; excepto en el
sentido matemático de "un cambio topológico repentino". Todos los gestos
positivos esbozados aquí parecen implicar varios grados de invisibilidad como
alternativa a la confrontación revolucionaria tradicional. La "Nueva Izquierda"
nunca creyó realmente en su propia existencia hasta que se vio a sí misma en el
noticiario de la noche. La Nueva Autonomía, en contraste, bien se infiltrará en
los medios y los subvertirá desde dentro; o bien nunca será "vista" en
absoluto. La ZAT no sólo existe más allá del Control sino también más allá de
definiciones, más allá de miradas y nombres y actos de esclavitud, más allá de
las entendederas del Estado, más allá de la capacidad de ver del Estado.


Ratoneras en la Babilonia de la información
===========================================

LA ZAT como táctica consciente radical emergerá bajo ciertas condiciones:

1. Liberación psicológica. Esto es, debemos realizar (hacer reales) los
   momentos y espacios en los que la libertad no es sólo posible sino
   electiva. Debemos saber de qué forma somos genuinamente oprimidos, y
   también de qué forma estamos autoreprimidos o atrapados en una
   fantasía en la que son las ideas las que nos oprimen. El trabajo, por
   ejemplo, es para la mayoría de nosotros una fuente mucho más efectiva
   de miseria que la propia política legislativa. La alienación es para
   nosotros mucho más peligrosa que cualquier caduca ideología moribunda
   y desdentada. La adicción mental a los "ideales" -que de hecho
   resultan ser meras proyecciones de nuestro resentimiento y nuestra
   sensación de victimización- nunca harán avanzar nuestro proyecto. La
   ZAT no es el heraldo de ninguna falsa promesa de utopía social a la
   que debamos sacrificar nuestras vidas para que los hijos de nuestros
   hijos puedan respirar un poco de aire libre. La ZAT debe ser el
   escenario de nuestra presente autonomía, pero sólo puede existir bajo
   la condición de que ya nos consideremos en efecto seres libres.

2. La contra-red debe expandirse. En la actualidad refleja más
   abstracción que efectividad. Los fanzines y BBS’s intercambian
   información, lo que es parte del trabajo de fondo necesario de la
   ZAT, pero muy poca información de esta índole se refiere a bienes y
   servicios concretos necesarios para la vida autónoma. No vivimos en
   el ciberespacio; soñar que lo hacemos es caer en la cibergnosis, la
   falsa transcendencia del cuerpo. La ZAT es un lugar físico y estamos
   en ella o no. Todos los sentidos deben estar implicados. La trama es
   de alguna forma un nuevo sentido, pero debe ser añadido a los otros
   -los otros no deben ser sustraídos de él, como en alguna horrible
   parodia del trance místico-. Sin la trama, la realización completa
   del complejo-ZAT sería imposible. Pero la trama no es un fin en si
   misma. Es un arma.

3. El aparato de Control -el "Estado"- ha de continuar (o así debemos
   asumir) licuándose y petrificándose a un tiempo, debe progresar en su
   curso presente en el que la rigidez histérica viene a enmascarar más
   y más su vacuidad, un abismo de poder. Mientras el poder
   "desaparece", nuestra voluntad de poder debe ser la desaparición. Ya
   hemos discutido la cuestión de si la ZAT puede ser vista "meramente"
   como obra de arte. Pero también querrás saber si es que es algo más
   que una pobre ratonera en la Babilonia de la información, o más bien
   un laberinto de túneles, más y más conectados, pero entregados sólo
   al callejón sin salida del parasitismo pirata. Contestaré que
   preferiría ser una rata en el muro que una rata en la jaula; pero
   también insistiré en que la ZAT trasciende estas categorías. Un mundo
   en el que la ZAT echara efectivamente raíces puede parecerse al mundo
   imaginado por "P. M. " en su novela de fantasía bolo 'bolo. Quizás la
   ZAT es un "protocolo". Pero en la medida en que la ZAT existe ya,
   encarna mucho más que la mundanidad de la nolición. O que el
   pasotismo contracultural. Hemos mencionado los aspectos festivos del
   momento descontrolado que se conforma en una autocoordinación
   espontánea, si bien breve. Es "epifánico"; una experiencia punta en
   la escala tanto social como individual.

La liberación se realiza en la lucha; ésta es la esencia de la
autosuperación de Nietzsche. La tesis presente puede igualmente tomar
como señal el vagabundeo de Nietzsche. Es el precursor de la deriva, en
el sentido situ de dérive y en la definición de Lyotard de driftwork.
Podemos prever una geografía enteramente nueva, una especie de mapa de
peregrinaciones en el que los lugares sagrados se han reemplazado con
experiencias punta y ZAT’s: una verdadera ciencia de la psicotopografía,
quizá para llamarla "geo-autonomía" o "anarcomancia".

La ZAT implica una forma de feracidad, un crecimiento que va de la
domesticación a lo salvaje, un "retorno" que es también un paso adelante.
También exige un "yoga" del caos, un proyecto de "más altos" órdenes (de
conciencia o simplemente de vida) que es abordado "surfeando el frente de ola
del caos", del dinamismo complejo. La ZAT es un arte de la vida en continuo
alzamiento, salvaje pero dulce; un seductor no un violador, un contrabandista
más que un pirata sangriento, un bailarín más que un escatólogo.

Admitamos que por una breve noche una república de deseos se vio
gratificada.  ¿No confesaremos que la política de esa noche tiene más
fuerza y realidad para nosotros que, digamos, el gobierno de la nación
en pleno? Algunas de las "fiestas" que hemos mencionado duraron dos o
tres años. ¿Es esto algo que merezca la pena imaginar, por lo que
merezca la pena luchar? Estudiemos la invisibilidad, el tramaje, el
nomadismo psíquico; y ¿quién sabe lo que hemos de conseguir?

_Equinoccio de primavera, 1990._
